\cleardoublepage
\section[Ritos de Conclusão]{{\LARGE Ritos de Conclusão}}
\label{ritosconcl}
\instruct{Seguem-se, se os houver, breves avisos ao povo.}
\instruct{Em seguida faz-se a despedida.}

\instruct{O sacerdote, voltado para o povo, abrindo os braços diz:}
O Senhor esteja convosco.\\
\blackinstruct{\response Ele está no meio de nós.}

\instruct{Na Vigília Pascal e dia de Páscoa, diz-se a bênção solene conforme adiante.}

\instruct{O sacerdote abençoa o povo, dizendo:}
\leslettrine{A}bençoe-Vos Deus todo-poderoso,\\
Pai, Filho e \cross Espírito Santo.\\
\blackinstruct{\response Amen.}

{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
\instruct{O Bispo usa a seguinte fórmula:}
\blackinstruct{\versic Bendito seja o nome do Senhor.\\
\response Agora e para sempre.\\
\versic O nosso auxílio vem do Senhor.\\
\response Que fez o céu e a terra.\\~\\
\versic Abençoe-vos Deus todo-poderoso,\\
Pai, \cross Filho \cross e Espírito \cross Santo.\\
\response Amen.}
{\color{liturgicred} \hrule}}
~\\
\instruct{Em seguida, o diácono ou o próprio sacerdote, de mãos juntas e voltado para o povo, diz:}
Ide em paz e o Senhor vos acompanhe.\\
\blackinstruct{\response Graças a Deus.}

\instruct{Em seguida, o sacerdote beija o altar em sinal de veneração, como no início. Feita a devida reverência com os ministros, retira-se.}
\clearpage




{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
	\instruct{O diácono ou, na sua falta, o sacerdote, pode exortar os fiéis com estas palavras ou outras semelhantes:}
	Inclinai-vos para receber a bênção.\\
\instruct{Em seguida, o sacerdote, com as mãos estendidas sobre o povo, diz as fórmulas da bênção. }

\instruct{\label{bencao:pascoa}VIGÍLIA PASCAL E DIA DA PÁSCOA}
	Nesta noite \textcolor{liturgicred}{[}neste dia\textcolor{liturgicred}{]} solene da Páscoa,\\
	Deus todo-poderoso vos dê a sua bênção\\
	e em sua misericórdia vos guarde de todo o pecado.\\
	\blackinstruct{\response Amen.}

	Deus, que pela ressurreição do seu Filho Unigénito\\
	vos renovou para a vida eterna,\\
	vos conceda a glória da imortalidade.\\
	\blackinstruct{\response Amen.}
	
	A vós que, terminados os dias da paixão do Senhor,\\
	celebrais com alegria a festa da Páscoa.\\
	Deus vos conceda a graça de chegar um dia\\
	às alegrias da Páscoa eterna.\\
	\blackinstruct{\response Amen.}
	
	Abençoe-vos Deus todo-poderoso,\\
	Pai, Filho \cross e Espírito Santo.\\
	\blackinstruct{\response Amen.}
	
	\instruct{Em seguida, o diácono ou o próprio sacerdote, de mãos juntas e voltado para o povo, diz:}
	Ide em paz e o Senhor vos acompanhe. Aleluia. Aleluia.\\
	\blackinstruct{\response Graças a Deus.  Aleluia. Aleluia.}
	
	\includegraphics[width=\textwidth]{TeX_files/partes_cantadas/ite_missa_est_alleluia-crop}
	\vspace*{0.5em}
	{\color{liturgicred} \hrule}}